美斥俄違禁 抗華威脅 擬廢中程導彈條約 專家憂掀軍備競賽

2018年10月21日

美斥俄違禁 抗華威脅 擬廢中程導彈條約
專家憂掀軍備競賽

美國認為有需要再發展中程導彈，對抗中國在太平洋的軍事威脅。

美國據報正計劃退出有31年歷史、對化解冷戰緊張局面有重大貢獻的《中程導彈條約》，將於今周通知另一簽署國俄羅斯，除因認為俄國違約，亦為對抗中國在太平洋的軍事威脅。分析指該條約崩潰或會在世界各地掀起導彈競賽。

美國國家安全顧問博爾頓昨日起程前往莫斯科，《紐約時報》引述美國官員及外國外交官指，他會趁此行通知俄國高官美國正準備退出《中程導彈條約》。據報美國總統特朗普或在未來數周為決定簽字，將是他上任以來首次撕毀軍備控制條約，而美國上周已就決定知會北約主要盟友，反映退出勢在必行。

戈巴卓夫（左）和列根1987年簽署《中程導彈條約》。

條約簽訂後蘇聯銷毀了1,846枚導彈。

改版戰斧或先登陸亞洲

白宮指華府未有正式決定，但有華府高官指「儘管我們不只一次反對，俄羅斯仍繼續生產違禁巡航導彈」。

1986年，美國時任總統列根與前蘇聯時任領袖戈巴卓夫在冰島會面，翌年簽訂《中程導彈條約》，同意銷毀、停產並終止試驗所有從地面發射、射程500至5,500公里的導彈，無論導彈能否搭載核彈頭。美蘇最終銷毀了2,692枚導彈，其中846枚屬美國，1,846枚屬蘇聯，包括部署在歐洲的蘇聯SS-20導彈和美國地基巡航導彈。

美國自2014年起指控俄羅斯違約，如秘密研發SSC-8陸基巡航導彈，以威嚇西方國家包括前蘇聯國家。條約早已名存實亡，但美國上任總統奧巴馬無選擇退出，因德國等歐洲盟友反對，同時擔心軍備競賽時代重臨。

外界擔心美國撕毀條約會將全球推向美、俄、中主導的新冷戰格局，因條約是美國在太平洋部署新武器制衡中國的絆腳石。中國正嘗試鞏固在西太平洋的主導地位，由於它不是《中程導彈條約》簽署國，因此可自由發展中程核導彈。

美國一旦退出條約，就能發展可與中國武器數量匹敵的核武，雖需時數年，但美國仍可在發展新武器期間改良現有武器，如不搭載核彈頭的陸基版戰斧巡航導彈，並讓這些改版戰斧先登陸亞洲，選址可能是日本或關島。

美國科學家聯盟學者克里斯滕森擔心。美國退出條約會令各國進入爭相部署武器的新階段，「可能在歐洲及別處展開導彈競賽」。
美國《紐約時報》

下一則
下一則
圖干預中期選舉 俄女遭美起訴

等睇美國響第一島鏈部署潘興II

算得上係競賽咩
美國佬多數之前收收埋埋啲設計圖
依家光明正大咁製造出嚟同正式部處咋嘛

早就講左美國過去30年係讓賽
支那唔好咁串日日講要東風洗地

宜家好啦
真係弓喜哂支那做新一個邪惡軸心國
做蘇聯no.2